1.
추가 매개 변수 없이 블록 디바이스 이름으로만 실행될 때 mkfs에서 생성되는 파일 시스템 유형은?
Which type of file system is created by mkfs when it is executed with the block device name only and without any additional parameters?
A. XFS
B. VFAT
C. ext2
D. ext3
E. ext4
Correct Answer: C



2.
소유 사용자가 새 디렉토리를 읽고,쓰고,나열하고, 소유 그룹이 읽고, 나열하고, 다른 사용자가 엑세스 할 수 없도록 보장하는 umask는? 
Which umask value ensures that new directories can be read, written and listed by their owning user, read
and listed by their owning group and are not accessible at all for everyone else?
A. 0750
B. 0027
C. 0036
D. 7640
E. 0029
Correct Answer: B
Explanation:
	umask값이 0인 경우 디폴트 퍼미션은 파일:666, 디렉토리:777
	666 - umask 값 = 파일 디폴트 퍼미션
	777 - umask 값 = 디렉토리 디폴트 퍼미션
	디렉토리 믿고 가기


3.
새 ext4 파일 시스템에서 root사용자를 위한 예약된 공간의 기본 백분율은?
Which is the default percentage of reserved space for the root user on new ext4 filesystems?
A. 10%
B. 3%
C. 15%
D. 0%
E. 5%
Correct Answer: E
Explanation: ext3과 ext4의 백분율은 동일



4. 
다음 중 /etc/fstab에 나열되지도 않고 시스템에 알려지지 않은 파일 시스템을 수동으로 마운트 할 경우 올바른 설명은?
Which of the following is true when a file system, which is neither listed in /etc/fstab nor known to system, is
mounted manually?
A. systemd ignores any manual mounts which are not done using the systemctl mountcommand
B. The command systemctl mountsync can be used to create a mount unit based on the existing mount
C. systemd automatically generates a mount unit and monitors the mount point without changing it 
D. Unless a systemd mount unit is created, systemd unmounts the file system after a short period of time
E. systemctl unmountmust be used to remove the mount because system opens a file descriptor on the
mount point 
Correct Answer: A

Explanation
A. systemd는 systemctl mount 명령을 사용하여 수행되지 않은 수동 마운트를 무시합니다.
B. system ctl mountsync 명령을 사용하여 기존 마운트를 기반으로 마운트 장치를 만들 수 있습니다.
C. systemd는 자동으로 마운트 장치를 생성하고 마운트 지점을 변경하지 않고 모니터링합니다. 
D. systemd 마운트 유닛이 생성되지 않은 경우 systemd는 짧은 시간 후 파일 시스템을 마운트 해제합니다.
E. 시스템에서 에서 파일 설명자를 열기 때문에 마운트를 제거하려면 systemctl 마운트 해제를 사용해야 합니다.

Explanation/Reference: 
systemd(system daemon) -  전통적으로 Unix 시스템이 부팅후에 가장 먼저 생성된 후에 다른 프로세스를 실행하는 init 역할을 대체하는 데몬입니다.
 systemctl - systemd를 관리하는 명령어이다.
/etc/fstab - 파일시스템 정보를 저장하고 있으며, 리눅스 부팅시 마운트정보를 저장하고 있다.



5. 
locate명령에서 사용하는 데이터베이스를 업데이트 하는 명령어는?
Which program updates the database that is used by the locate command? (Specify ONLY the command
without any path or parameters)
Correct Answer: updatedb
Explanation
locate - 파일 및 디렉토리를 이름으로 검색하는 가장 빠르고 간단한 방법



6.
mount --bind 명령의 역할은 무엇?
What does the command mount --bind do? 
A. It makes the contents of one directory available in another directory 
B. It mounts all available filesystems to the current directory
C. It mounts all user mountable filesystems to the user’s home directory 
D. It mounts all file systems listed in /etc/fstab which have the option userbindset 
E. It permanently mounts a regular file to a directory 
Correct Answer: A
Explanation 
A. 한 디렉토리의 내용을 다른 디렉토리에서 사용할 수 있게 합니다. 
B. 사용 가능한 모든 파일 시스템을 현재 디렉터리에 마운트합니다.
C. 사용자가 마운트할 수 있는 모든 파일 시스템을 사용자의 홈 디렉토리에 마운트합니다. 
D. /etc/fstab에 나열된 모든 파일 시스템을 마운트하며, 사용자 바인딩 집합 옵션이 있습니다. 
E. 일반 파일을 디렉터리에 영구적으로 마운트합니다.



QUESTION 7
현재 마운트 된 모든 파일 시스템을 표시하는 명령어는?
In order to display all currently mounted filesystems, which of the following commands could be used?
(Choose two.) 
A. cat /proc/self/mounts 
B. free
C. lsmounts
D. mount 
E. cat /proc/filesystems 
Correct Answer: A, D
Explanation
마운트 된 파일 시스템 확인하는 명령어
 - mount
 - cat /etc/mtab
 - cat /proc/self/mounts 
 - cat /proc/mounts


QUESTION 8
마운트 된 모든 파일 시스템의 현재 디스크 공간 사용량을 표시하는 명령어는? (경로/매개변수 없이 명령어만 입력)
Which command displays the current disk space usage for all mounted file systems? (Specify ONLY the
command without any path or parameters and with parameters) 
Correct Answer: df
Explanation: 1. du : 파일이나 디렉토리가 차지하는 용량을 표시
	          2. df : 파일 시스템의 여유 공간(디스크 공간)을 표시



QUESTION 9
소유권을 dave로, 그룹을 staff로, 파일명을 data.txt로 변경하는 chown 명령어는?
Which chown command changes the ownership to dave and the group to staff on a file named 
data.txt? 
A. chown dave/staff data.txt 
B. chown –u dave –g staff data.txt 
C. chown --user dave --group staff data.txt
D. chown dave+staff data.txt
E. chown dave:staff data.txt 
Correct Answer: E
Explanation: chown [소유자명]:[그룹명] [파일명]
chown - 지정한 파일 또는 디렉토리의 소유 사용자 또는 그룹을 변경하는 명령어



QUESTION 10
When considering the use of hard links, what are valid reasons not to use hard links? 
하드 링크 사용을 고려할 때 하드 링크를 사용하지 않는 타당한 이유는 무엇?
A. Hard links are not available on all Linux systems because traditional filesystems, such as ext4, do not
support them
B. Each hard link has individual ownership, permissions and ACLs which can lead to unintended 
disclosure of file content 
C. Hard links are specific to one filesystem and cannot point to files on another filesystem 
D. If users other than root should be able to create hard links, suln has to be installed and configured 
E. When a hard linked file is changed, a copy of the file is created and consumes additional space
Correct Answer: C
Explanation: 
A. ext4와 같은 기존 파일 시스템이 하드 링크를 지원하지 않기 때문에 일부 Linux 시스템에서는 하드 링크를 사용할 수 없습니다.
B. 각 하드 링크에는 개별 소유권, 권한 및 ACL이 있어 의도하지 않은 파일 컨텐츠가 노출될 수 있습니다.
C. 하드 링크는 한 파일 시스템에 한정되며 다른 파일 시스템의 파일을 가리킬 수 없습니다.
D. 루트 이외의 사용자가 하드 링크를 만들 수 있어야 하는 경우 suln을 설치하고 구성해야 합니다.
E. 하드 링크된 파일이 변경되면 파일의 복사본이 생성되어 추가 공간을 사용합니다
- 같은 파일의 실체를 가리키는 모든 하드 링크는 inode 번호가 동일



QUESTION 11
FHS 준수에 따라 man 페이지는 어느 디렉토리에서 발견됩니까?
In compliance with the FHS, in which of the directories are man pages found?
A. /opt/man/
B. /usr/doc/ 
C. /usr/share/man/
D. /var/pkg/man/
E. /var/man/
Correct Answer: C
/usr 디렉토리에는 부팅에 불필요한 프로그램 등이 저장



QUESTION 12
시스템 V init 기반 시스템에서 init 프로세스의 프로세스 ID 번호는?
What is the process ID number of the init process on a System V init based system?
A. -1
B. 0
C. 1
D. It is different with each reboot
E. It is set to the current run level
Correct Answer: C
최초로 기동되는 프로세스로, PID(프로세스 ID)는 반드시 1
 "SysVinit"이라는 기존의 init 프로그램을 채용하고 있는 시스템에서는, "/sbin/init"가 기동



QUESTION 13
Linux 시스템에서 전원 관리 이벤트를 처리하는 데몬은 무엇?
Which daemon handles power management events on a Linux system? 
A. acpid
B. batteryd
C. pwrmgntd 
D. psd
E. inetd
Correct Answer: A



QUESTION 14
다음 중 BIOS를 사용하는 PC의 부팅 순서에 대한 올바른 설명은 무엇? (두개 선택)
Which of the following statements are true about the boot sequence of a PC using a BIOS? (Choose two.)
A. Some parts of the boot process can be configured from the BIOS 
B. Linux does not require the assistance of the BIOS to boot a computer
C. The BIOS boot process starts only if secondary storage, such as the hard disk, is functional 
D. The BIOS initiates the boot process after turning the computer on
E. The BIOS is started by loading hardware drivers from secondary storage, such as the hard disk
Correct Answer: A, D
Explanation: 
A. BIOS에서 부팅 프로세스의 일부를 구성할 수 있습니다.
B. Linux는 컴퓨터를 부팅하는 데 BIOS의 도움이 필요하지 않습니다.
C. BIOS 부팅 프로세스는 하드 디스크와 같은 보조 스토리지가 작동하는 경우에만 시작됩니다.
D. 컴퓨터를 켠 후 BIOS가 부팅 프로세스를 시작합니다.
E. BIOS는 하드 디스크와 같은 보조 저장소에서 하드웨어 드라이버를 로드하여 시작합니다.
일반적인 Linux의 부팅순서(부트 프로세서)
BIOS/UEFI → 부트 로더 → 커널 → init



QUESTION 15
Explanation/Reference: UEFI 펌웨어에 대해 올바른 설명은 무엇? (두 개를 선택.)
What is true regarding UEFI firmware? (Choose two.) 
A. It can read and interpret partition tables 
B. It can use and read certain file systems 
C. It stores its entire configuration on the /boot/ partition
D. It is stored in a special area within the GPT metadata
E. It is loaded from a fixed boot disk position
ECorrect Answer: B, D
Explanation: 
A. 파티션 테이블을 읽고 해석할 수 있습니다. 
B. 특정 파일 시스템을 사용하고 읽을 수 있습니다. 
C. 전체 구성을 /boot/ 파티션에 저장합니다.
D. GPT 메타데이터 내의 특수 영역에 저장됩니다.
E. 고정된 부팅 디스크 위치에서 로드됩니다.

- GPT라는 파티션 형식을 지원하며 3TB 이상의 HDD에서 부팅 지원
- ESP (EFI 시스템 파티션)는 UEFI 시스템에서 물리적 시스템을 부팅하고 펌웨어가 로드 된 후 후속 부팅 시퀀스에서 처음 액세스되는 영역입니다.
  ESP는 '/boot/efi'에 마운트됩니다.



QUESTION 16
커널 링 버퍼의 내용은 언제 재설정 될까? (두개 선택.)
When is the content of the kernel ring buffer reset? (Choose two.)
A. When the ring buffer is explicitly reset using the command dmesg --clear
B. When the ring buffer is read using dmesg without any additional parameters
C. When a configurable amount of time, 15 minutes by default, has passed 
D. When the kernel loads a previously unloaded kernel module
E. When the system is shut down or rebooted 
Correct Answer: A, E
A. dmesg --clear 명령을 사용하여 링 버퍼를 명시적으로 재설정하는 경우
B. 추가 파라미터 없이 dmesg를 사용하여 링 버퍼를 판독하는 경우
C. 구성 가능한 시간(기본적으로 15분)이 경과한 경우
D. 커널이 이전에 언로드된 커널 모듈을 로드하는 경우
E. 시스템을 종료하거나 재부팅할 때
- 커널 링 버퍼(kernel ring buffer)의 내용을 출력하고 제어하는 명령이다. 



QUESTION 17
System V init를 사용하여 부팅 시 Linux 커널이 처음 시작하는 프로그램은 무엇?
What is the first program the Linux kernel starts at boot time when using System V init? 
A. /lib/init.so
B. /proc/sys/kernel/init 
C. /etc/rc.d/rcinit 
D. /sbin/init
E. /boot/init
Correct Answer: D



QUESTION 18
Explanation/Reference: Debian 패키지는 설치하는 동안 여러 개의 파일을 생성합니다.
다음 중 /etc/debian_version 파일을 소유하는 패키지를 검색하는 명령은 무엇입니까?
A Debian package creates several files during its installation. Which of the following commands searches for packages owning the file /etc/debian_version? 
A. apt-get search /etc/debian_version
B. apt –r /etc/debian_version
C. find /etc/debian_version -dpkg
D. dpkg –S /etc/debian_version
E. apt-file /etc/debian_version
Correct Answer: D
- dpkg는 데비안 패키지 관리 시스템의 기초가 되는 소프트웨어로서, .deb 패키지의 설치, 삭제, 정보 제공을 위해 사용되는 명령어
dpkg -S <파일명> 해당 파일명 또는 경로가 포함된 패키지 검색
dpkg -s <패키지명> 해당 패키지에 대한 정보 확인



QUESTION 19
다음 중 64비트 Linux 시스템에서 일반적으로 공유 라이브러리를 포함하는 디렉토리는 무엇? (두개 선택)
Which of the following directories on a 64 bit Linux system typically contain shared libraries? (Choose two.) 
A. ~/.lib64/ 
B. /usr/lib64/
C. /var/lib64/
D. /lib64/
E. /opt/lib64/
Correct Answer: B, D




QUESTION 20
Explanation/Reference: 다음 중 표준 GRUB 2 설치에 존재하는 파일은 무엇입니까? (두 개 선택)
Which of the following files exist in a standard GRUB 2 installation? (Choose two.) 
A. /boot/grub/stages/stage0
B. /boot/grub/i386-pc/lvm.mod 
C. /boot/grub/fstab
D. /boot/grub/grub.cfg
E. /boot/grub/linux/vmlinuz 

Correct Answer: B, D
Explanation: Centos/Debina/Ubuntu(20)
- 부트 로더 중 하나인 GRUB, 많은 파일 시스템을 지원
- GRUB 설정 파일 「/boot/grub/menu.lst」, 배포에 따라서는 「/boot/grub/grub.conf」
- GRUB 버전이 1.9 이상인 것을 GRUB2라고 부름
- GRUB2 설정 파일 "/boot/grub/grub.cfg" 인데 직접 편집하지는 않음


QUESTION 21
Explanation/Reference: 다음 중 foo 문자열로 끝나는 모든 패키지를 설치하는 명령은 무엇?
Which of the following commands installs all packages with a name ending with the string foo? 
A. zypper get “*foo” 
B. zypper update “foo?”
C. zypper force “foo*”
D. zypper install “*foo”
E. zypper add “.*foo” 
Correct Answer: D
- zypper install | in 패키지명  :  패지키를 설치하는 명령어

QUESTION 22
Explanation/Reference: 다음 중 가상 시스템을 복제할 때 변경해야 하는 Linux 시스템의 속성은 무엇? (두 개 선택)
Which of the following properties of a Linux system should be changed when a virtual machine is cloned?
(Choose two.) 
A. The partitioning scheme 
B. The file system 
C. The D-Bus Machine ID
D. The permissions of /root/ 
E. The SSH host keys 
Correct Answer: C, E
가상 머신의 클론을 만들어 동작할 경우 중복되어서 안되는 것
- UUID
- IP 주소
- SSH 호스트 키
- 머신 ID


QUESTION 23
다음 중 GRUB 2를 세 번째 하드 디스크의 마스터 부팅 레코드에 설치하는 명령은 무엇?
Which of the following commands installs GRUB 2 into the master boot record on the third hard disk? 
A. grub2 install /dev/sdc
B. grub-mkrescue /dev/sdc
C. grub-mbrinstall /dev/sdc 
D. grub-setup /dev/sdc 
E. grub-install /dev/sdc 
Correct Answer: E
- grub2-install /dev/sda
- grub-install /dev/sdc 

sub
GRUB Legacy의 설정 파일 "/boot/grub/menu.lst"에서 루트 파티션을 첫 번째 디스크의 네 번째 파티션으로 지정하고 싶을 때
- root (hd0,3)
※GRUB는 디스크, 파티션 모두 0부터 계산



QUESTION 24
다음 중 하드 디스크 드라이브를 분할할 때 Linux 스왑 공간에 사용되는 파티션 유형은 무엇?
Which of the following partition types is used for Linux swap spaces when partitioning hard disk drives? 
A. 7
B. 82
C. 83
D. 8e
E. fd
Correct Answer: B
Explanation: 82 Linux Swap 	83 Linux


QUESTION 25
yum의 구성에 대해 올바른 설명은 무엇? (두개 선택.)
What is true regarding the configuration of yum? (Choose two.) 
A. Changes to the repository configuration become active after running yum confupdate 
B. Changes to the yum configuration become active after restarting the yumd service
C. The configuration of package repositories can be divided into multiple files
D. Repository configurations can include variables such as $basearchor $releasever
E. In case /etc/yum.repos.d/contains files, /etc/yum.confis ignored
Correct Answer: C, D
Explanation: 
A. yum confupdate를 실행한 후 저장소 구성 변경이 활성화됩니다.
B. yumd 서비스를 다시 시작한 후 yum 구성 변경이 활성화됩니다.
C. 패키지 리포지토리의 구성은 여러 파일로 나눌 수 있습니다.
D. 저장소 구성에는 $basearch 또는 $releasever와 같은 변수가 포함될 수 있습니다.
E. /etc/yum.repos.d/에 파일이 포함된 경우 /etc/yum.conf는 무시됩니다.
- yum은 rpm(레드햇 패키지 관리 매니저)을 확장한 툴
- yum 명령은 인터넷이나 미디어의 패키지 정보 데이터베이스를 사용하여 의존성 관계를 조정하면서 패키지를 설치 및 설치 제거
- 리포지토리의 구성 파일(확장자 .repo)에는
  '$releasever'(Red Hat Enterprise Linux의 릴리스 버전) 및
  '$basearch'(시스템의 기본 아키텍처)와 같은 내장 변수가 URL에 설명되어 있음.
- 네트워크를 통해 최신 패키지를 얻을 수 있음.




QUESTION 26
패키지가 다시 설치되는 경우 패키지를 제거하지만 구성 파일은 유지하는 명령은 무엇?
Which command uninstalls a package but keeps its configuration files in case the package is re-installed? 
A. dpkg –s pkgname
B. dpkg –L pkgname
C. dpkg –P pkgname 
D. dpkg –v pkgname 
E. dpkg –r pkgname
Correct Answer: E
- dpkg –P pkgname -> 패키지 + 구성파일 삭제
- dpkg –r pkgname -> 패키지 제거 (구성 파일 유지)



QUESTION 27
다음 중 RPM 패키지 파일 foo.rpm의 종속성을 나열하는 명령은 무엇?
Which of the following commands lists the dependencies of the RPM package file foo.rpm? 
A. rpm –qpR foo.rpm 
B. rpm –dep foo
C. rpm –ld foo.rpm
D. rpm –R foo.rpm
E. rpm –pD foo
Correct Answer: A
- RPM 도구는 Red Hat 계열 배포에 사용되는 RPM 형식의 패키지를 관리하는 도구입니다.
-q Query 
-p Package 
-R Requires (Dependencies)


QUESTION 28
Explanation/Reference: 일반 사용자가 새 프로세스를 실행할 때 nice 명령으로 프로세스에 할당할 수 있는 최대 nice 값은 얼마입니까?
What is the maximum niceness value that a regular user can assign to a process with the nice command when executing a new process? 
A. 9
B. 15
C. 19
D. 49
E. 99
Correct Answer: C
Explanation: 
niceness를 조정하여 COMMAND를 실행 =>process scheduling에 영향
      조정 없이 COMMAND를 실행 => 현재niceness를 출력 
      Niceness 범위 = -20 (프로세스에 최적) ~ 19 (프로세스에 최적도 가장 낮음)
	최대 우선순위 = <┘			ㄴ> = 최저 우선순위




QUESTION 29
다음 중 사용자 루트가 소유하는 /tmp/ 디렉토리 및 하위 디렉토리 내의 모든 파일과 디렉토리를 나열하는 명령은 무엇? (두개 선택)
Which of the following commands list all files and directories within the /tmp/ directory and its 
subdirectories which are owned by the user root? (Choose two.) 
A. find /tmp –user root -print
B. find –path /tmp –uid root
C. find /tmp –uid root -print
D. find /tmp –user root 
E. find –path /tmp –user root -print 
Correct Answer: A, D




QUESTION 30
다음 중 Bash 내에서 유효한 스트림 리디렉션 연산자는 무엇? (두 개 선택)
Which of the following are valid stream redirection operators within Bash? (Choose two.) 
A. <
B. #>
C. %>
D. >>>
E. 2>&1 
Correct Answer: A, E
< : 표준입력의 입력모토를 지정
<< : 표준입력의 입력모토를 지정하고 종료문자까지 입력 (히아도큐멘토)
<<< : 지정한 문자열을 커맨드의 표문입력으로 보냄 (히아스토링구)
> : 표준출력의 출력처를 지정
>> : 표준출력의 출력처를 지정하고 출력처에 추기
2> : 표준에러 출력의 출력처를 지정
2>> : 표준에러 출력의 출력처를 지정하고, 출력처에 추기
>&2 : 표준출력의 출력처를 표준에러 출력의 출력처와 같게 함
2>&1 : 표준에러 출력의 출력처를 표준출력의 출력처와 같게 함
0 표준입력
1 표준출력
2 표준에러



QUESTION 31
다음 vi 명령 중 현재 줄과 다음 줄 중 두 줄을 삭제하는 명령은 무엇?
Which of the following vi commands deletes two lines, the current and the following line? 
A. d2
B. 2d
C. 2dd
D. dd2
E. de12
Correct Answer: C




QUESTION 32
Bash shell에서, sub shell을 시작하지 않고 /usr/local/bin/runme.sh 파일의 명령을 직접 실행하는 명령은 다음 중 무엇?
From a Bash shell, which of the following commands directly execute the instructions from the file /usr/local/bin/runme.sh without starting a subshell? (Choose two.)
A.   source /usr/local/bin/runme.sh 
B.   /usr/local/bin/runme.sh
C.   /bin/bash /usr/local/bin/runme.sh 
D.  . /usr/local/bin/runme.sh 
E.   run /usr/local/bin/runme.sh
Correct Answer: A, D
Explanation: 
1, "echo $SHLVL"을 사용하여 셸 수준 환경 변수를 출력하는 스크립트를 만들고, source 또는 dot(.)를 사용하여 이 스크립트를 실행하면 스크립트가 현재 셸에서 실행되었음을 나타내는 1이 나타남. 전체 경로를 사용하여 스크립트를 실행하면 스크립트가 하위 셸에서 실행되었음을 보여주는 2가 표시 됨.
3. B는 current shell이 아닌 다른 종류의 쉘에서 실행되므로 X
- 디폴트의 로그인 쉘은 bash(Bourne-Again Shell)






QUESTION 33
어떤 프로그램이 특정 간격으로 명령을 실행및 프로그램 출력 표시를 새로 고침 실행? (경로/매개변수 없이 명령어만 입력)
Which program runs a command in specific intervals and refreshes the display of the program’s output?
(Specify ONLY the command without any path or parameters.) 
Correct Answer: watch
Explanation
지정한 커멘드를 일정 시간마다 반복 실행해, 결과를 표시하는 커멘드는 다음 중 어느 것인가. - watch





QUESTION 34
vi에서 텍스트 3줄을 삭제하고 커서를 다른 행으로 이동한 직후에 현재 행 아래에 삭제된 내용을 삽입하는 단일 문자 명령은 무엇?
Immediately after deleting 3 lines of text in vi and moving the cursor to a different line, which single
character command will insert the deleted content below the current line? 
A. i (lowercase) 
B. p (lowercase) 
C. P (uppercase) 
D. U (uppercase) 
E. u (lowercase) 
Correct Answer: B
- p 커서 오른쪽, 행의 아래쪽으로 붙여넣기
- P 커서 왼쪽, 행의 위쪽으로 붙여넣기





QUESTION 35
다음 명령 중 텍스트 파일 userlist.txt의 모든 CR-LF 줄 바꿈을 Linux 표준 LF 줄 바꿈으로 변경하고 결과를 newlist.txt에 저장하는 명령은 무엇입니까?
Which of the following commands changes all CR-LF line breaks in the text file userlist.txt to Linux standard LF line breaks and stores the result in newlist.txt? 
A. tr –d ‘\r’ < userlist.txt > newlist.txt
B. tr –c ‘\n\r’ ‘’ <newlist.txt> userlist.txt
C. tr ‘\r\n’ ‘’ <userlist.txt> newlist.txt
D. tr ‘\r’ ‘\n’ userlist.txt newlist.txt
E. tr –s ‘/^M/^J/’ userlist.txt newlist.txt
Correct Answer: A
Explanation: CR-LF( = \r\n) 삭제하려면 -> tr -d ‘\r’ [결과물]    <= bash 쉘에서 tr -d는 특정문자 제거




QUESTION 36
현재 파일을 a.txt 파일로 저장하려면 vi를 종료하기 전에 어떤 명령을 입력해야 합니까?
Which command must be entered before exiting vi to save the current file as filea.txt?
A. %s filea.txt 
B. %w filea.txt
C. :save filea.txt 
D. :w filea.txt 
E. :s filea.txt 
Correct Answer: D
:w -> 편집내용 저장
:q -> 저장 경고창 띄우고 종료
:q! -> 바로 종료
:wq -> 저장 후 종료





QUESTION 37
다음 중 foo 명령의 출력을 화면에 표시하고 /tmp/foodata라는 파일에 기록하는 명령은 무엇입니까?
Which of the following commands displays the output of the foo command on the screen and also writes it to a file called /tmp/foodata?
A. foo | less /tmp/foodata 
B. foo | cp /tmp/foodata
C. foo > /tmp/foodata
D. foo | tee /tmp/foodata
E. foo > stdout >> /tmp/foodata
Correct Answer: D
- tee 명령은 표준 입력의 내용을 정확히 표준 출력처(디폴트는 디스플레이)와 파일 모두에 출력하는 명령입니다.




QUESTION 38
Explanation/Reference: 사용자 프레드가 명령 echo 'fred $USER'을 실행하면 어떤 출력이 표시될까? 
What output will be displayed when the user fred executes the following command?echo ‘fred $USER’?
A. fred fred
B. fred /home/fred/
C. ‘fred $USER’
D. fred $USER
E. ‘fred fred’ 
Correct Answer: D





QUESTION 39
다음 중 foo 명령이 호출될 때 실행될 실행 파일의 경로를 표시하는 명령은 무엇?
Which of the following commands displays the path to the executable file that would be executed when the command foo is invoked? 
A. lsattr foo
B. apropos foo
C. locate foo
D. whatis foo
E. which foo
Correct Answer: E
Explanation: 
B. all man 페이지 - apropos - 설명서 페이지 이름 및 설명을 검색합니다.
C. 업데이트된 참조를 통해 foo - foo 파일을 찾습니다.
D. whatis - 한 줄 수동 페이지 설명을 표시합니다.
- which 명령은 환경 변수 PATH에 설정된 디렉토리에서 검색합니다.
- whereis 명령은 Linux에서 명령이 저장된 표준 디렉토리에서 검색합니다. 또한 매뉴얼, 소스 코드의 위치도 표시합니다.





QUESTION 40
find의 출력을 xargs 명령으로 리디렉션할 때 파일 이름인 경우 어떤 옵션이 찾기 유용합니까?
When redirecting the output of find to the xargs command, what option to find is useful if the filenames?
contain spaces? 
A. –rep-space 
B. -printnul 
C. -nospace 
D. –ignore-space
E. –print0 
Correct Answer: 
Explanation: 예시)find /tmp -name core -type f -print0 | xargs -0 /bin/rm -f
- find 커맨드의 -print0는 검색결과를 NULL문자(\0)로 구분하여 표시
검색 결과가 dir 1인 경우 dir과 1을 별도로 취급하는 것을 막아줌
- xargs 커맨드는 표준 입력에서 전달된 문자열을 지정된 명령의 인수로 조립하여 실행해 줌





QUESTION 41 
다음 중 시스템이 실행된 기간을 결정하는 데 사용할 수 있는 명령은 무엇? (두개 선택)
Which of the following commands can be used to determine how long the system has been running?
(Choose two.) 
A. uptime
B. up 
C. time --up
D. uname –u
E. top
Correct Answer: A, E
가동시간이나 부하 평균 등을 표시하는 커맨드




QUESTION 42
ls > files 명령에 대해 파일이 없는 경우 올바른 설명은?
What is true regarding the command 『ls > files』 if files does not exist? 
A. The output of ls is printed to the terminal
B. files is created and contains the output of ls
C. An error message is shown and ls is not executed
D. The command files is executed and receives the output of ls
E. Any output of ls is discarded
Correct Answer: B
Explanation:
A. ls의 출력은 단자로 출력됩니다.
B. 파일이 생성되고 ls의 출력을 포함합니다.
C. 오류 메시지가 표시되고 ls가 실행되지 않습니다.
D. 명령 파일이 실행되고 ls의 출력을 수신합니다.
E. ls의 모든 출력은 폐기됩니다.





QUESTION 43
Explanation/Reference: 다음 파일 이름과 일치하는 와일드카드를 선택. (두개 선택) ttyS0 ttyS1 ttyS2
Which wildcards will match the following filenames? (Choose two.) ttyS0 ttyS1 ttyS2
A. ttyS[1-5] 
B. tty?[0-5]
C. tty*2
D. tty[A-Z][012]
E. tty[Ss][02]
Correct Answer: B, D
Explanation:
A: [1-5]에서 0이 누락되어 A가 작동 X. 만약, ttyS[0-5]이면 답이 유효
[1-5] 1에서 5까지
[012] 0 또는 1 또는 2
[A-Z] 하나의 대문자





QUESTION 44
다음 중 ls의 출력을 표준 오류로 리디렉션하는 명령은 무엇?
Which of the following commands redirects the output of ls to standard error?
A. ls >-1
B. ls <<ERR
C. ls >&2
D. ls >>2
E. ls |error
Correct Answer: C
Explanation: 
D: >기호 사용안해서 X
E: >>기호는 STDERR(2)에 추가 불가. >>기호는 ‘ls’중 하나를 추가할 파일 필요 따라서 X






QUESTION 45
Explanation/Reference: 다음 중 tar 기록들을 압축한 gzip 파일의 내용을 보여주는 명령어는 무엇?
Which of the following commands displays the contents of a gzip compressed tar archive?
A. gzip archive.tgz | tar xvf
B. tar –fzt archive.tgz
C. gzip –d archive.tgz | tar tvf 
D. tar cf archive.tgz
E. tar -ztf archive.tgz
Correct Answer: E
Explanation
- tar(tape archive) 아카이브 관련 커맨드
  -z gzip 사용
  -t 아카이브의 내용을 일람표시
  -f 아카이브의 파일명을 지정(지정하지 않으면 $TAPE를 사용합니다.)





QUESTION 46
다음 중 /etc/passwd 파일에서 사용자 이름 목록 (첫 번째 열)과 해당 기본 그룹(네 번째 열)을 인쇄하는 명령은 무엇?
Which of the following commands prints a list of usernames (first column) and their primary group (fourth
column) from the /etc/passwd file? 
A. fmt –f 1,4 /etc/passwd
B. cut –d : -f 1,4 /etc/passwd 
C. sort –t : -k 1,4 /etc/passwd
D. paste –f 1,4 /etc/passwd
E. split –c 1,4 /etc/passwd

Correct Answer: B
cut : 텍스트 파일의 각 행에서 지정한 부분의 문자열을 꺼내 표시
   -d 필드의 구분 기호 지정
   -f 검색할 필드 지정






QUESTION 47
다음 정규식 중 하나의 대문자를 나타내는 것은 무엇?
Which of the following regular expressions represents a single upper-case letter? 
A. :UPPER: 
B. [A-Z]
C. !a-z
D. %C
E. {AZ} 
Correct Answer: B






QUESTION 48
지정된 nice 레벨에서 다른 명령을 시작하는 데 사용되는 명령은 무엇입니까? (경로나 매개 변수 없이 명령어만 입력)
Which command is used to start another command with a given nice level? (Specify ONLY the command
without any path or parameters.) 
Correct Answer: nice

Explanation:
nice: nice 값에 따라 우선순위 지정하여 실행
renice: 이미 실행 중인 프로세스에 nice 값을 변경





QUESTION 49
Explanation/Reference: DD/MM/YYY:hh:mm:ss 형식의 로그 파일 loga.log에서 오전 8시에서 8시 59분까지 모든 로그 항목을 필터링하는 명령은 무엇?
Given a log file loga.log with timestamps of the format DD/MM/YYYY:hh:mm:ss, which command filters out
all log entries in the time period between 8:00 am and 8:59 am? 
A. grep –E ‘:08:[09]+:[09]+’ loga.log
B. grep –E ‘:08:[00]+’ loga.log 
C. grep –E loga.log ‘:08:[0-9]+:[0-9]+’ 
D. grep loga.log ‘:08:[0-9]:[0-9]’
E. grep –E ‘:08:[0-9]+:[0-9]+’ loga.log 

Correct Answer: E
+ : 직전 문자의 1회 이상의 반복
(a+ -> a,aa,aaa,aaaa 등)
? : 직전 문자의 0회 혹은 1회의 반복
[  ] : 내의 문자 중 한 문자.
      - 범위 지정
      ^ 선두에 있을 경우 뒤에 오는 문자 이외

추가
17시대의 행 추출?
- grep -E '17:[0-9]+:[0-9]+' system.log
- grep -E '17:[0-5][0-9]:[0-5][0-9]' system.log





QUESTION 50
마운트하기 위해 /etc/fstab에 명시적 장치를 제공하는 대신 원하는 파티션을 식별하는 데 사용할 수 있는 다른 옵션은 무엇? (두개 선택)
Instead of supplying an explicit device in /etc/fstab for mounting, what other options may be used to identify
the intended partition? (Choose two.) 
A. LABEL 
B. ID
C. FIND
D. NAME
E. UUID 
Correct Answer: A, E
「/etc/fstab」파일은, 이용하는 파일 시스템의 마운트 설정을 사전에 해 두는 설정 파일입니다. mount 명령은 이 파일의 설정 내용을 참조하여 작동
- LABEL(미리 파일 시스템에 붙여 둔 이름)
- UUID(Universally Unique Identifier: 중복이 일어나지 않도록 생성되는 유일한 값)





QUESTION 51
yum 저장소는 관련 패키지 세트를 선언할 수 있습니다.
admintools 그룹에 속한 모든 패키지를 설치하는 yum 명령은 무엇입니까?
A yum repository can declare sets of related packages. 
Which yum command installs all packages belonging to the group admintools? 
A. yum pkgsel --install admintools 
B. yum install admintools/* 
C. yum groupinstall admintools 
D. yum taskinstall admintools 
E. yum collection install admintools
Correct Answer: C
admintools : 패키지 그룹을 설치하고 싶다.





QUESTION 52
Explanation/Reference: yum 리포지토리는 관련 패키지 집합을 선언할 수 있습니다. 그룹 관리 도구에 속하는 모든 패키지를 설치하는 yum 명령은 무엇?
What directory contains configuration files for additional yum repositories? (Specify the full path to the
directory.)
Correct Answer: /etc/yum.repos.d/yum.conf
yum의 설정 파일은 「/etc/yum.conf」
패키지의 취득원(리포지토리)은 「/etc/yum.repos.d」 디렉토리내의 파일로 설정합니다.






QUESTION 53
Explanation/Reference: 다음 중 GRUB 부트 파일을 현재 활성 파일 시스템에 설치하고 부트 로더를 첫 번째 디스크의 첫 번째 파티션에 설치하는 명령은 무엇?
Which of the following commands installs the GRUB boot files into the currently active file systems and the
boot loader into the first partition of the first disk?
A. grub-install /dev/sda
B. grub-install /dev/sda1
C. grub-install current /dev/sda0
D. grub-install /dev/sda0
E. grub-install current /dev/sda1
Correct Answer: A
root (hd0, 0)


sub
다음은 GRUB2 설정 파일 "/boot/grub/grub.cfg"의 발췌입니다. 루트 파티션을 두 번째 디스크의 세 번째 파티션으로 지정하고 싶습니다.
set root = (hd1, 3)
GRUB2는 디스크 번호 0부터 파티션 번호 1부터 세어짐





QUESTION 54
다음 중 /boot/파일 시스템에 있는 파일은 무엇? (두개 선택)
Which of the following files are found in the /boot/ file system? (Choose two.)
A. Linux kernel images
B. Bash shell binaries
C. systemd target and service units
D. Initial ram disk images
E. fsck binaries

Correct Answer: A, D

Explanation: 
/boot 디렉토리 내에 E, C 및 B가 어떻게 있는지 볼 수 없음.
A와 D는 부팅 자체와 관련이 있기 때문에 맞는 것 같습니다.
B: 부팅과 관련이 없다면 왜 Bash가 여기에 있을까요? 부팅 후 나중에 문제가 될 수 있습니다.
C: systemd는 이전이 아니라 부팅 후에 또한 systemd target은 /etc/systemd/system안에 있음
E: fsck binaries 파일은 부팅 후 제공되어야 하며 /boot에 속하지 X.






QUESTION 55
Debian 패키지 관리자가 소프트웨어 패키지를 다운로드하는 네트워크 위치를 정의하는 파일은 무엇?
Which file defines the network locations from where the Debian package manager downloads software
packages?
A. /etc/dpkg/dpkg.cfg
B. /etc/apt/apt.conf.d
C. /etc/apt/apt.conf
D. /etc/dpkg/dselect.cfg
E. /etc/apt/sources.list
Correct Answer: E
- sources.list : 소스 목록 /etc/apt/sources.list 및 /etc/apt/sources.list.d/에 포함된 파일은 여러 곳의 활성화된 소스 저장소(리포지터리)를 지정하는 파일입니다.







QUESTION 56
dpkg 패키지 관리를 사용하여 시스템에서 패키지를 제거할 때 구성 파일도 제거할 수 있는 dpkg 옵션은 무엇?
When removing a package on a system using dpkg package management, which dpkg option ensures configuration files are removed as well?
A. --clean
B. --purge
C. --vacuum
D. --remove
E. --declare
Correct Answer: B
Explanation:
- dpkg –P(--purge) pkgname -> 패키지 + 구성파일 삭제 
- dpkg –r(--remove) pkgname -> 패키지 제거 (구성 파일 유지)







QUESTION 57
다음 중 Linux 컨테이너를 기존 가상 시스템과 비교할 때 올바른 설명은 무엇입니까? (예: LXC 대 KVM)(3개 선택)
Which of the following statements are correct when comparing Linux containers with traditional virtual
machines (e.g. LXC vs. KVM)? (Choose three.)
A. Containers are a lightweight virtualization method where the kernel controls process isolation and
resource management
B. Fully virtualized machines can run any operating system for a specific hardware architecture within the
virtual machine
C. Containers are completely decoupled from the host system’s physical hardware and can only use 
emulated virtual hardware devices
D. The guest environment for fully virtualized machines is created by a hypervisor which provides virtual
and emulated hardware devices
E. Containers on the same host can use different operating systems, as the container hypervisor creates separate kernel execution

Correct Answer: A, B, D

Explanation:
A. 컨테이너는 커널의 프로세스 분리 및 리소스 관리를 제어하는 경량 가상화 도구입니다.
B. 완전히 가상화 된 시스템은 가상 시스템 내의 특정 하드웨어 아키텍처에 대해 모든 운영 체제를 실행할 수 있습니다.
C. 컨테이너가 호스트 시스템의 물리적 하드웨어와 완전히 분리되어 모방된 가상 하드웨어 디바이스만 사용할 수 있습니다.
D. 완전히 가상화 된 시스템을 위한 게스트 환경은 가상 및 모방된 하드웨어 디바이스를 제공하는 하이퍼바이저에 의해 생성됩니다.
E. 컨테이너 하이퍼바이저가 별도의 커널 실행을 생성하므로 동일한 호스트에 있는 컨테이너는 서로 다른 운영 체제를 사용할 수 있습니다. 

【가상화란】
가상화(Virtualization)란, 컴퓨터 리소스를 실제의 물리적 구성에 얽매이지 않고, 논리적으로 분할·통합하여 제공하는 기술입니다. 가상화의 대상이 되는 컴퓨터 리소스에는 서버나 OS, 스토리지, 네트워크 등이 있습니다.
- 하이퍼바이저형
   물리 머신상에서 동작하는 하이퍼바이저(가상화를 위한 전용의 OS)상에서 직접 가상 머신을 기동해, 게스트 OS(가상 머신에 인스톨한 OS)를 동작시키는 방식.
   물리적 머신의 하드웨어를 에뮬레이션(모방)하는 완전 가상화를 실현할 수 있습니다. 
   게스트 OS는 정상적인 물리적 머신에서 실행되는 것으로 보이므로 이전 서버에 OS를 설치하는 것과 유사한 환경을 구축할 수 있습니다.
   하이퍼바이저가 지원하는 종류의 게스트 OS라면 Linux, Windows, macOS 등도 사용할 수 있습니다.
   하이퍼바이저형 가상화 소프트웨어에는 Xen, KVM 등이 있습니다.
- 컨테이너형
  OS의 리소스를 「컨테이너」라고 하는 단위로 격리해 공유하는 방식입니다. OS상의 어플리케이션과 같은 레벨의 취급이므로, 오버헤드가 적고,
  자원·구축·관리의 면에  서 매우 간단하게 됩니다. 컨테이너형 가상화에서는, Linux 커널의 기능에 의해 컨테이너마다의 사용자 관리나 자원 제한을 실시합니다.
  컨테이너형 소프트웨어에는 LXC, Docker 등이 있습니다.






QUESTION 58
종속성이 만족스럽지 않아 로컬 Debian 패키지를 설치하지 못했습니다. 다음 중 누락된 종속성을 설치하고 중단된 패키지 설치를 완료하는 명령은 무엇?
The installation of a local Debian package failed due to unsatisfied dependencies. 
Which of the following commands installs missing dependencies and completes the interrupted package
installation?
A. dpkg --fix --all
B. apt-get autoinstall
C. dpkg-reconfigure --all
D. apt-get all
E. apt-get install -f
Correct Answer: E
- apt-get : 명령은 인터넷이나 미디어의 패키지 정보 데이터베이스를 사용하여 종속성을 조정하면서 패키지를 설치 및 설치 제거 할 수 있는 명령입니다.
    install 패키지명 : 패키지의 인스톨 혹은 업그레이드






QUESTION 59
다음 중 GRUB 2 구성 파일에서 유효한 명령은 무엇입니까? (두개 선택)
Which of the following commands are valid in the GRUB 2 configuration file? (Choose two.)
A. menuentry
B. uefi
C. pxe-ifconfig
D. insmod
E. kpartx
Correct Answer: A, D
GRUB 2 구성파일 /boot/grub/grub.cfg or /boot/grub2/grub.cfg
GRUB 설정 파일 「/boot/grub/menu.lst」, 배포에 따라서는 「/boot/grub/grub.conf」
이 파일 안에서
둘 다 부트메뉴 관련 같다?






QUESTION 60
Explanation/Reference: ldd 명령의 목적은 무엇?
What is the purpose of the ldd command?
A. It lists which shared libraries a binary needs to run.
B. It installs and updates installed shared libraries
C. It turns a dynamically linked binary into a static binary
D. It defines which version of a library should be used by default
E. It runs a binary with an alternate library search path
Correct Answer: A
A. 이진 파일을 실행해야 하는 공유 라이브러리를 나열합니다.
B. 설치된 공유 라이브러리를 설치하고 업데이트합니다.
C. 동적으로 연결된 이진수를 정적 이진수로 변환합니다.
D. 기본적으로 사용할 라이브러리 버전을 정의합니다.
E. 대체 라이브러리 검색 경로를 사용하여 이진 파일을 실행합니다.
- LDD는 리눅스 명령어 유틸리티로 사용자가 실행 파일의 공유 라이브러리 종속성 또는 공유 라이브러리의 종속성을 알고자 하는 경우에 사용됩니다.
- 리눅스 명령어 ldd는 지정한 프로그램의 라이브러리 의존성을 확인할 때 사용하는 명령어다.






☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆☆


QUESTION 61
What can the Logical Volume Manager (LVM) be used for? (Choose three.)
A. To create snapshots
B. To dynamically change the size of logical volumes
C. To dynamically create or delete logical volumes
D. To create RAID 9 arrays
E. To encrypt logical volumes

Correct Answer: ABC

Explanation
Explanation/Reference: LVM(논리 볼륨 관리자)은 무엇을 할 수 있을까?(3개 선택)

QUESTION 62
What are the main differences between GPT and MBR partition tables regarding maximum number and
size of partitions? (Choose two.) 
A. MBR can handle partition sizes up to 4 TB, whereas GPT supports partition sizes up to 128 ZB
B. By default, GPT can manage up to 128 partitions while MBR only supports four primary partitions
C. By default, GPT can manage up to 64 partitions while MBR only supports 16 primary partitions
D. MBR can handle partition sizes up to 2.2 TB, whereas GPT supports sizes up to 9.4 ZB
E. Both GPT and MBR support up to four primary partitions, each with up to 4096 TB

Correct Answer: BD

Explanation
A. MBR은 최대 4TB까지 파티션 크기를 처리할 수 있는 반면 GPT는 최대 128 ZB까지 파티션 크기를 지원합니다.
B. 기본적으로 GPT는 최대 128개의 파티션을 관리할 수 있지만 MBR은 4개의 기본 파티션만 지원합니다.
C. 기본적으로 GPT는 최대 64개의 파티션을 관리할 수 있지만 MBR은 16개의 기본 파티션만 지원합니다.
D.MBR은 최대 2.2TB까지 파티션 크기를 처리할 수 있는 반면 GPT는 최대 9.4 ZB까지 지원합니다.
E. GPT 및 MBR은 각각 최대 4096TB의 기본 파티션을 최대 4개까지 지원합니다.
Explanation/Reference: 최대 파티션 수와 크기와 관련하여 GPT 파티션 테이블과 MBR 파티션 테이블의 주요 차이점은 무엇? (두 개 선택)

QUESTION 63
A backup software heavily uses hard links between files which have not been changed in between two
backup runs. Which benefits are realized due to these hard links? (Choose two.) 
A. The old backups can be moved to slow backup media, such as tapes, while still serving as hard link
target in new backups
B. The backup runs faster because hard links are asynchronous operations, postponing the copy 
operation to a later point in time
C. The backup is guaranteed to be uncharged because a hard linked file cannot be modified after its
creation
D. The backup consumes less space because the hard links point to the same data on disk instead of
storing redundant copies
E. The backup runs faster because, instead of copying the data of each file, hard links only change file
system meta data

Correct Answer: DE

Explanation: 
A.	기존 백업을 테이프와 같은 느린 백업 미디어로 이동하면서 새 백업에서 하드 링크 대상 역할을 수행할 수 있습니다. 
(하드 링크는 다른 파일 시스템의 파일을 참조할 수 없고, 테이프는 Linux와 완전히 다른 파일 시스템을 가지고 있기 때문에 X)
B. 하드 링크가 비동기 작업이기 때문에 복사 작업이 이후 시점으로 지연되므로 백업 실행 속도가 빨라집니다.
C. 하드 링크된 파일을 만든 후 수정할 수 없으므로 백업 비용이 청구되지 않습니다.
D. 하드 링크가 중복된 복사본을 저장하는 대신 디스크에 있는 동일한 데이터를 가리키기 때문에 백업에 필요한 공간이 적습니다.
E. 하드 링크는 각 파일의 데이터를 복사하는 대신 파일 시스템 메타데이터만 변경하기 때문에 백업 실행 속도가 더 빠릅니다.
Explanation/Reference: 백업 소프트웨어는 두 백업 실행 사이에 변경되지 않은 파일 간의 하드 링크를 많이 사용. 이러한 하드 링크로 인해 실현되는 이점은 무엇입니까? (두개 선택)

QUESTION 64
Which file from the /proc/file system contains a list of all currently mounted devices? (Specify the full name
of the file, including path.) 

Correct Answer: /proc/mounts

Explanation: /proc/mounts는 /proc/self/mounts에 대한 심볼릭 링크입니다.
Explanation/Reference: /proc/ 파일 시스템에서 현재 마운트 된 모든 장치 목록을 포함하는 파일은 무엇입니까? (경로를 포함하여 파일의 전체 이름을 지정합니다.)

QUESTION 65
How many fields are in a syntactically correct line of /etc/fstab?
A. 3
B. 4
C. 5
D. 6
E. 7

Correct Answer: D

Explanation
Explanation/Reference: /etc/fstab의 구문학적으로 올바른 줄에 있는 필드는 몇 개?
QUESTION 66
Running chmod 640 filea.txt as a regular user doesn’t update filea.txt’s permission. What might be a reason
why chmod cannot modify the permissions? (Choose two.) 
A. filea.txt is owned by another user and a regular user cannot change the permissions of another user’s
file. 
B. filea.txt is a symbolic link whose permissions are a fixed value which cannot be charged
C. filea.txt has the sticky bit set and a regular user cannot remove this permission
D. filea.txt is a hard link whose permissions are inherited from the target and cannot be set directly
E. filea.txt has the SetUID bit set which imposes the restriction that only the root user can make changes to
the file

Correct Answer: AB

Explanation: 
A. filea.txt는 다른 사용자의 소유이며 일반 사용자는 다른 사용자의 파일 권한을 변경할 수 없습니다. 
B. filea.txt는 사용 권한이 과금할 수 없는 고정 값인 심볼 링크입니다.
C. filea.txt에 고정 비트가 설정되어 있으므로 일반 사용자는 이 사용 권한을 제거할 수 없습니다.
D. filea.txt는 대상에서 사용 권한이 상속되어 직접 설정할 수 없는 하드 링크입니다.
E. filea.txt에는 루트 사용자만 파일을 변경할 수 있는 제한이 적용되는 SetUID 비트 집합이 있습니다.
Explanation/Reference: chmod 640 filea.txts 실행 중 일반 사용자는 파일 a.txt의 허락을 업데이트하지 않습니다. chmod가 사용 권한을 수정할 수 없는 이유는 무엇? (두개 선택) 


QUESTION 67
Which of the following Linux filesystems preallocate a fixed number of inodes when creating a new
filesystem instead of generating them as needed? (Choose two.)
A. JFS
B. ext3
C. XFS
D. ext2
E. procfs

Correct Answer: BD

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 새 파일 시스템을 생성할 때 필요에 따라 생성하는 대신 고정 개수의 inode를 미리 할당하는 Linux 파일 시스템은 무엇입니까? (두 개 선택)

QUESTION 68
Which of the following commands sets the SetUID permission on the executable /bin/foo?
A. chmod 4755 /bin/foo
B. chmod 1755 /bin/foo
C. chmod u-s /bin/foo
D. chmod 755+s /bin/foo
E. chmod 2755 /bin/foo

Correct Answer: A

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 실행 파일 /bin/foo에 대한 SetUID 권한을 설정하는 명령은 무엇?

QUESTION 69
Which of the following commands can be used to display the inode number of a given file? (Choose two.) 
A. inode
B. ln
C. ls 
D. cp
E. stat

Correct Answer: CE

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 지정된 파일의 inode 번호를 표시하는 데 사용할 수 있는 명령은 무엇입니까? (두개 선택)

QUESTION 70
After a power outage, the XFS file system of /dev/sda3 is inconsistent. How can the existing file system errors be fixed? 
A. By using mount -fto force a mount of the file system
B. By running xfsckon the file system
C. By mounting the file system with the option xfs_repair
D. By running xfsadmin repairon the file system
E. By running xfs_repairon the file system

Correct Answer: E

Explanation
A. mount -f를 사용하여 파일 시스템 강제 탑재
B. 파일 시스템에서 xfsck를 실행하여
C. xfs_repair 옵션이 있는 파일 시스템을 마운트하여
D. 파일 시스템에서 xfsadmin 복구를 실행하여
E. 파일 시스템에서 xfs_repair를 실행하여
Explanation/Reference: 정전 후 /dev/sda3의 XFS 파일 시스템이 일관되지 않습니다. 기존 파일 시스템 오류를 수정하려면 어떻게 해야 할까? 


QUESTION 71
Which of the following properties of an existing file changes when a hard link pointing to that file is
created? 
A. File size
B. Link count
C. Modify timestamp
D. Inode number
E. Permissions

Correct Answer: B

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 해당 파일을 가리키는 하드 링크가 생성될 때 변경되는 기존 파일의 속성은 무엇입니까?

QUESTION 72
Following the Filesystem Hierarchy Standard (FHS), where should binaries that have been compiled by the
system administrator be placed in order to be made available to all users on the system? (Specify the full
path to the directory.) 

Correct Answer: /usr/local/bin/

Explanation: 
FHS에 따르면:
/bin에는 시스템을 가동하거나 복구하는 데 필요한 실행 파일(단일 사용자 모드)이 포함되어 있고,.
/usr/bin에는 사용자가 사용할 실행 파일이 포함되어 있다. 일반 사용자를 대상으로 하는 대부분의 비부팅 프로그램은 여기에 배치.
/sbin/에는 부팅 이진 파일 및 기타 실행 파일이 포함되어 있으며 일반적으로 일반 사용자에게 사용되지 않고,
/usr/local/bin에는 일반적으로 시스템이 아닌 타사 로컬로 컴파일된 이진 파일이 포함되어 있습니다. 사용자 이진 파일의 기본 위치이며,.
/usr/local/sbin에 루트 전용 시스템이 아닌 이진 파일이 포함되어 있습니다.
Explanation/Reference: FHS(파일 시스템 계층 표준)에 따라 시스템의 모든 사용자가 사용할 수 있도록 하려면 시스템 관리자가 컴파일한 이진 파일을 어디에 배치해야 합니까? 

QUESTION 73
Which of the following commands show how the shell handles a specific command?
A. where
B. type
C. stat
D. case
E. fileinfo

Correct Answer: B

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 셸에서 특정 명령을 처리하는 방법을 보여 주는 명령은 무엇?

QUESTION 74
Which of the following commands displays the manual page command from section 1?
A. man command(1)
B. man command@1
C. man 1 command
D. man 1.command
E. man -s 1 command

Correct Answer: C

Explanation :E도 정답 가능
Explanation/Reference: 다음 중 섹션 1의 수동 페이지 명령을 표시하는 명령은 무엇?

QUESTION 75
Which of the following commands creates or, in case it already exists, overwrites a file called data with the output of ls? 
A. ls 3> data
B. ls >& data
C. ls > data
D. ls >> data
E. ls >>> data

Correct Answer: C

Explanation
Explanation/Reference: 다음 명령 중 데이터라는 파일을 ls의 출력으로 만들거나 덮어쓰는 명령은 무엇?

QUESTION 76
Which of the following commands is used to change options and positional parameters within a 
running Bash shell?
A. history
B. setsh
C. bashconf
D. set
E. envsetup

Correct Answer: D

Explanation
set 명령은 시스템 환경의 값을 정의하고 결정하는 데 사용되는 Bourne 셸(sh), C 셸(csh), Korn 셸(ksh)의 내장 함수.
옵션 B와 C는 명령이 아니며 옵션 A와 E는 다른 용도로 사용됩니다.
Explanation/Reference: 다음 중 실행 중인 Bash 셸 내에서 옵션 및 위치 매개 변수를 변경하는 데 사용되는 명령은 무엇?

QUESTION 77
Which of the following commands display the IDs of all processes owned by root? (Choose two.)
A. pgrep -c root
B. pgrep -u root
C. pgrep -f root
D. pgrep -U 0
E. pgrep -c 0

Correct Answer: BD

Explanation
B는 -u와 함께 'root' 사용자를 지정되어 있으므로 정답
D는 'real user ID'와 uid가 0으로 같으므로(기본값이라고 가정) 정답
실제 사용자 ID는 진정한 당신 모습. 즉, 프로세스를 소유한 사람이자, 시스템에서 사용자에 대한 고유 번호
Pgrep는 실행 중인 프로세스를 확인하고 프로세스 ID를 STDOUT에 나열
예: pgrep -u root sshd = 루트(사용자)가 소유한 프로세스 ID만 나열
pgrep -u 사용자 -l = '사용자'가 사용하는 프로세스 ID와 이름을 나열
	      -c 개수
-u 사용자
-l 프로세스 이름을 원하는 대로 프로세스 ID 나열
Explanation/Reference: 다음 중 루트가 소유한 모든 프로세스의 ID를 표시하는 명령은 무엇? (두개 선택)

QUESTION 78
Which of the following sequences in the vi editor saves the opened document and exits the editor?
(Choose two.)
A. Ctrl XX
B. Ctrl :W
C. Esc zz
D. Esc :wq
E. Esc ZZ

Correct Answer: DE

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 vi 편집기에서 열려 있는 문서를 저장하고 편집기를 종료하는 시퀀스는 무엇? (두개 선택)
QUESTION 79
What is the effect of the -v option for the grep command?
A. It enables color to highlight matching parts
B. It shows the command’s version information
C. It only outputs non-matching lines
D. It changes the output order showing the last matching line first
E. It outputs all lines and prefixes matching lines with a+

Correct Answer: C

Explanation
A. 일치하는 부분을 컬러로 강조할 수 있습니다.
B. 명령어 버전 정보를 표시합니다.
C. 일치하지 않는 선만 출력합니다.
D. 마지막 일치 라인을 표시하는 출력 순서를 먼저 변경합니다.
E. a+와 일치하는 모든 줄과 접두사를 출력합니다.
Explanation/Reference: -v 옵션이 grep 명령에 미치는 영향은 무엇입니까?
QUESTION 80
Which of the following signals is sent to a process when the key combination Ctrl+Z is pressed on the
keyboard?
A. SIGTERM
B. SIGCONT
C. SIGSTOP // SIGTSTP
D. SIGKILL
E. SIGINT

Correct Answer: C

Explanation
ctrl+c는 인터럽트에 의한 종료로서, SIGINT와 동일.
ctrl+z는 중지로, SIGSTP입니다.
Explanation/Reference: 다음 중 키보드에서 Ctrl+Z 키 조합을 누를 때 프로세스로 전송되는 신호는 무엇?

QUESTION 81
What is the output when the regular expression s/[ABC] [abc]/xx/is applied to the following string? ABCabc -
A. ABxxbc
B. xxCxxc
C. xxxxxx
D. ABCabc
E. Axxaxx

Correct Answer: A

Explanation
Explanation/Reference: 다음 문자열에 정규식 s/[ABC] [abc]/xx/를 적용하면 출력은 어떻게 됩니까? ABCabc –

QUESTION 82
Which of the following commands print the current working directory when using a Bash shell? (Choose two.) 
A. echo “${PWD}”
B. echo “${WD}”
C. printwd
D. pwd
E. echo “${pwd}”

Correct Answer: AD

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 Bash 셸을 사용할 때 현재 작업 디렉토리를 인쇄하는 명령은 무엇? (2개 선택)
QUESTION 83
Which of the following commands outputs test to the shell? 
A. cat <!EOT test EOT 
B. cat <|EOT test EOT 
C. cat !<EOT test EOT 
D. cat &<EOT test EOT 
E. cat <<EOT test EOT 

Correct Answer: E

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 쉘에 테스트를 출력하는 명령은 무엇?
QUESTION 84
What is the default nice level when a process is started using the nice command? 
A. -10
B. 0
C. 10
D. 15
E. 20

Correct Answer: B

Explanation: 명령이 없을 때는 0
Explanation/Reference: nice 명령을 사용하여 프로세스를 시작할 때 기본적으로 nice 수준은 얼마입니까?


QUESTION 85
A user accidentally created the subdirectory \dir in his home directory. Which of the following commands will remote that directory? 
A. rmdir ~/\\dir
B. rmdir “~/\dir”
C. rmdir ~/’dir’
D. rmdir ~/\dir
E. rmdir ‘~/\dir’

Correct Answer: D

Explanation: 
Explanation/Reference: 사용자가 홈 디렉토리에 하위 디렉토리 \dir를 실수로 만들었습니다. 다음 중 해당 디렉터리를 삭제하는 명령은 무엇?

QUESTION 86
Which of the following commands can perform searches on file contents using regular expressions? 
A. find
B. locate
C. grep 
D. reggrep
E. pgrep

Correct Answer: C

Explanation: egrep 또는 grep-E 확장 정규식
Explanation/Reference: 다음 중 정규식을 사용하여 파일 내용에 대해 검색을 수행할 수 있는 명령은 무엇?

QUESTION 87
In a nested directory structure, which find command line option would be used to restrict the 
command to searching down a particular number of subdirectories?
A. -maxdepth 
B. -dirmax
C. -maxlevels
D. -s
E. -n 

Correct Answer: A

Explanation
Explanation/Reference: 중첩된 디렉토리 구조에서, 특정 수의 하위 디렉토리를 검색하도록 명령을 제한하는 데 사용되는 find 명령 옵션은 무엇?
QUESTION 88
Which of the following commands generates a list of user names from /etc/passwdalong with their login
shell? 
A. column -s : 1,7 /etc/passwd
B. chop -c 1,7 /etc/passwd 
C. colrm 1,7 /etc/passwd 
D. sort -t: -k1,7 /etc/passwd 
E. cut -d: -f1,7 /etc/passwd 

Correct Answer: E

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 로그인 셸과 함께 /etc/passwd에서 사용자 이름 목록을 생성하는 명령은 무엇입니까?

QUESTION 89
If the gzip compressed tar archive texts.tgz contains the files a.txt and b.txt, which files will be present in the current directory after running gunzip texts.tgz? 
A. Only a.txt, b.txt, and texts.tgz 
B. Only texts.tar and texts.tgz 
C. Only a.txt.gz and b.txt.gz
D. Only a.txt and b.txt 
E. Only texts.tar

Correct Answer: E

Explanation
Explanation/Reference: gzip으로 압축 한 tar archive texts.tgz에 a.txt 및 b.txt 파일이 들어 있는 경우, gunzip texts.tgz를 실행한 후 현재 디렉토리에 표시될 파일은 무엇?

QUESTION 90
In the vi editor, how can commands such as moving the cursor or copying lines into the buffer be issued multiple times or applied to multiple rows?
A. By using the command :repeat followed by the number and the command
B. By specifying the number right in front of a command such as 41 or 2yj
C. By selecting all affected lines using the shit and cursor keys before applying the command
D. By issuing a command such as :set repetition=4 with repeats every subsequent command 4 times
E. By specifying the number after a command such as 14 or yj2 followed by escape.

Correct Answer: B

Explanation:
A. 다음 명령을 사용하여 번호와 명령을 반복합니다.
B. 41 또는 2yj와 같은 명령어 바로 앞에 숫자를 지정함
C. 명령을 적용하기 전에 sit 및 커서 키를 사용하여 영향을 받는 모든 라인을 선택함
D. :set repeation=4와 같은 명령을 다음 명령마다 4번씩 반복하여 실행합니다.
E. 14 또는 yj2와 같은 명령 뒤에 이스케이프가 이어지는 숫자를 지정합니다.
Explanation/Reference: vi 편집기에서 커서 이동 또는 버퍼로 줄 복사와 같은 명령을 여러 번 실행하거나 여러 행에 적용하는 방법은 무엇?

QUESTION 91
Which of the following statements is correct for a command ending with an & character?
A. The command’s output is redirected to /dev/null
B. The command is run in background of the current shell
C. The command’s output is executed by the shell
D. The command is run as a direct child of the init process
E. The command’s input is read from /dev/null

Correct Answer: B

Explanation
A. 명령의 출력이 /dev/null로 리디렉션됩니다.
B. 명령은 현재 셸을 배경으로 실행됩니다.
C. 명령의 출력은 셸에 의해 실행됩니다.
D. 명령은 init 프로세스의 직계 하위 항목으로 실행됩니다.
E. 명령의 입력은 /dev/null에서 읽습니다.
Explanation/Reference: 다음 중 & 문자로 끝나는 명령에 적합한 문장은 무엇?

QUESTION 92
Which of the following commands reads a file and creates separate chunks of a given size from the file’s contents? 
A. ar
B. cat
C. break
D. split
E. parted

Correct Answer: D

Explanation
Explanation/Reference: 다음 명령 중 파일을 읽고 파일의 내용과 지정된 크기의 개별 청크를 만드는 것은 무엇입니까?

QUESTION 93
What is the purpose of the xargs command?
A. It passes arguments to an X server
B. It repeats the execution of a command using different parameters for each invocation
C. It reads standard input and builds up commands to execute
D. It asks a question, graphically, and returns the answer to the shell
E. It allows specifying long options (like --help) for commands that normally only accept short options (like -h)

Correct Answer: C

Explanation:
A. X 서버에 인수를 전달합니다.
B. 각 호출에 대해 서로 다른 매개 변수를 사용하여 명령 실행을 반복합니다.
C. 표준 입력을 읽고 실행할 명령을 구축합니다.
D. 그래픽으로 질문을 하고 쉘에 답을 반환합니다.
E. 일반적으로 짧은 옵션(예: -h)만 허용하는 명령에 긴 옵션(예: --help)을 지정할 수 있습니다.
Explanation/Reference: xargs 명령의 목적은 무엇?

QUESTION 94
Which command is used to change the priority of an already running process? (Specify ONLY the
command without any path or parameters.)

Correct Answer: renice

Explanation
Explanation/Reference: 이미 실행 중인 프로세스의 우선 순위를 변경하는 데 사용되는 명령은 무엇? (경로/매개 변수 없이 명령만)

QUESTION 95
In Bash, inserting 1>&2 after a command redirects… 
A. …standard error to standard input
B. …standard output to standard error
C. …standard input to standard error
D. …standard error to standard output
E. …standard output to standard input

Correct Answer: B

Explanation:
A. "표준 입력에 대한 표준 오류입니다.
B. "표준 출력을 표준 오차로 변환합니다.
C. "표준 입력에서 표준 오차를 구합니다.
D. "표준 오차를 표준 출력으로 출력합니다.
E. "표준 출력을 표준 입력으로 출력합니다.
Explanation/Reference: Bash에서 명령이 리디렉션 된 후 1>&2 삽입의 결과는?


QUESTION 96
Where is the bootloader stored on the hard disk of a UEFI system?
A. In the EFI Boot Record (EBR)
B. In the Master Boot Record (MBR)
C. On the EFI System Partition (ESP)
D. On the partition labeled boot
E. On the partition number 127

Correct Answer: C

Explanation:
기존 BIOS로 부팅 모드를 설정한 경우: MBR
UEFI 부팅 모드: ESP
Explanation/Reference: UEFI 시스템의 하드 디스크에서 부트 로더는 어디에 저장?

QUESTION 97
What is the correct way to set the default systemd boot target to multi-user?
A. systemctl isolate multi-user.target
B. systemctl set-runlevel multi-user.target
C. systemctl set-boot multi-user.target
D. systemctl set-default multi-user.target
E. systemctl boot -p multi-user.target

Correct Answer: D

Explanation
Explanation/Reference: 기본 systemd 부팅 대상을 다중 사용자로 설정하는 올바른 방법은 무엇?

QUESTION 98
Which of the following statements are correct about the initial RAM disk involved in the boot process of Linux? (Choose two.) 
A. An initramfs is a compressed file system archive, which can be unpacked to examine its contents.
B. An initramfs file contains the MBR, the bootloader and the Linux kernel
C. After a successful boot, the initramfs contents are available in /run/initramfs/
D. The kernel uses the initramfs temporarily before accessing the real root file system
E. An initramfs does not depend on a specific kernel version and is not changed after the initial installation

Correct Answer: AD

Explanation:
A. initramfs는 압축 파일 시스템 아카이브로, 내용을 검사하기 위해 압축을 풀 수 있습니다.
B. initramfs 파일에는 MBR, 부트 로더 및 Linux 커널이 포함되어 있습니다.
C. 부팅에 성공하면 /run/initramfs/에서 initramfs 컨텐츠를 사용할 수 있습니다.
D. 커널은 실제 루트 파일 시스템에 액세스하기 전에 일시적으로 initramfs를 사용합니다.
E. initramfs는 특정 커널 버전에 종속되지 않으며 초기 설치 후 변경되지 않습니다.
Explanation/Reference: 다음 중 Linux 부팅 프로세스와 관련된 초기 RAM 디스크에 대해 올바른 설명은 무엇?(2개 선택)

QUESTION 99
Which of the following commands loads a kernel module along with any required dependency modules?
A. depmod
B. modprobe
C. module_install
D. insmod
E. loadmod

Correct Answer: B

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 필요한 종속성 모듈과 함께 커널 모듈을 로드하는 명령은 무엇?

QUESTION 100
What information can the lspci command display about the system hardware? (Choose three.)
A. System battery type
B. Device IRQ settings
C. PCI bus speed
D. Ethernet MAC address
E. Device vendor identification

Correct Answer: BCE

Explanation
Explanation/Reference:  lspci 명령이 시스템 하드웨어에 대해 표시할 수 있는 정보는 무엇? (세 개를 선택)

QUESTION 101
Which System V init configuration file is commonly used to set the default run level? (Specify the full name
of the file, including path.) 

Correct Answer: /etc/inittab

Explanation
Explanation/Reference:
QUESTION 102
Which of the following apt-get subcommands installs the newest versions of all currently installed packages?
A. auto-update
B. dist-upgrade
C. full-upgrade
D. install
E. update

Correct Answer: B

Explanation 
A. 자동 업데이트 -> 존재하지 않습니다.
B. dist-upgrade -> 업그레이드 Linux 배포(모든 패키지를 업그레이드하지만 패키지 종속성은 모니터)
C. 전체 업그레이드 -> 존재하지 않습니다.
D. 설치 -> 새 패키지 설치
E. 업그레이드 -> 이전 패키지를 업데이트하고 유지 관리합니다.
Explanation/Reference: 다음 중 현재 설치된 모든 패키지의 최신 버전을 설치하는 apt-get 하위 명령은 무엇?

QUESTION 103
Given the following input stream: 
txt1.txt atxt.txt txtB.txt 
Which of the following regular expressions turns this input stream into the following output stream? 
txt1.bak.txt atxt.bak.txt txtB.bak.txt 
A. s/^.txt/.bak/
B. s/txt/bak.txt/
C. s/txt$/bak.txt/ 
D. s/^txt$/.bak^/
E. s/[.txt]/.bak$1/

Correct Answer: C

Explanation
Explanation/Reference: 다음 입력 스트림이 주어집니다. => txt1.txt at text.txtxtB.txt 
다음 중 이 입력 스트림을 다음 출력 스트림으로 전환하는 정규식은 무엇?  
=> txt1.bak.txt at text.bak.txtxtB.bak.txt

QUESTION 104
Which of the following commands changes the number of days before the ext3 filesystem on /dev/sda1
has to run through a full filesystem check while booting?
A. tune2fs –d 200 /dev/sda1
B. tune2fs –i 200 /dev/sda1
C. tune2fs –c 200 /dev/sda1
D. tune2fs –n 200 /dev/sda1
E. tune2fs --days 200 /dev/sda1

Correct Answer: B

Explanation: - i가 구간인 경우
Explanation/Reference: 다음 중 부팅 중에 /dev/sda1의 ext3 파일 시스템이 전체 파일 시스템 검사를 실행하기 전에 변경되는 명령은 무엇?

QUESTION 105
Which file in the /proc filesystem lists parameters passed from the bootloader to the kernel? (Specify the
file name only without any path and with path

Correct Answer: cmdline

Explanation
Explanation/Reference: /proc 파일 시스템의 어떤 파일에 부트 로더에서 커널로 전달된 매개 변수가 나열? (파일 이름만 지정.)

QUESTION 106
A faulty kernel module is causing issues with a network interface card. 
Which of the following actions ensures that this module is not loaded automatically when the system
boots? 
A. Using lsmod --remove --autocleanwithout specifying the name of a specific module 
B. Using modinfo –kfollowed by the name of the offending module
C. Using modprobe –rfollowed by the name of the offending module
D. Adding a blacklist line including the name of the offending module to the file 
/etc/modprobe.d/blacklist.conf 
E. Deleting the kernel module’s directory from the file system and recompiling the kernel, including its
modules 

Correct Answer: D

Explanation:
A. 특정 모듈의 이름을 지정하지 않고 lsmod --remove --autoclean 사용 
B. modinfo –k 사용, 문제 있는 모듈의 이름 사용
C. modprobe 사용 –r 뒤에 위반 모듈 이름이 붙습니다.
D. 파일에 위반되는 모듈의 이름이 포함된 블랙리스트 줄을 추가합니다. 
/etc/modprobe.d/sys.conf 
E. 파일 시스템에서 커널 모듈의 디렉토리를 삭제하고 해당 모듈을 포함하여 커널을 다시 컴파일합니다.
Explanation/Reference: 결함이 있는 커널 모듈로 인해 네트워크 인터페이스 카드에 문제가 발생하고 있습니다. 
다음 중 시스템이 부팅될 때 이 모듈이 자동으로 로드되지 않도록 하는 작업은 무엇?

QUESTION 107
What is contained on the EFI System Partition?
A. The Linux root file system
B. The first stage boot loader
C. The default swap space file
D. The Linux default shell binaries
E. The user home directories

Correct Answer: B

Explanation
Explanation/Reference: EFI 시스템 파티션에는 무엇이 포함?
QUESTION 108
The command dbmaint & was used to run dbmaint in the background. However, dbmaint is terminated after logging out of the system. Which alternative dbmaint invocation lets dbmaint continue to run even when the user running the program logs out?
A. job ""b dmaint
B. dbmaint &>/dev/pts/null
C. nohup dbmaint &
D. bg dbmaint
E. wait dbmaint

Correct Answer: C

Explanation
Explanation/Reference: dbmaint & 명령은 백그라운드에서 dbmaint를 실행하는 데 사용되었습니다. 그러나 dbmaint는 시스템에서 로그아웃한 후 종료됩니다. 프로그램을 실행 중인 사용자가 로그아웃하더라도 dbmaint를 계속 실행할 수 있는 대체 dbmaint 호출은 무엇?

QUESTION 109
Which of the following files, located in a user’s home directory, contains the Bash history? 
A. .bashrc_history 
B. .bash_histfile 
C. .history 
D. .bash_history 
E. .history_bash 

Correct Answer: D

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 사용자의 홈 디렉토리에 있는 Bash 기록이 포함된 파일은 무엇?

QUESTION 110
Which of the following commands lists all currently installed packages when using RPM package
management? 
A. yum --query --all
B. yum --list --installed
C. rpm --query --list
D. rpm --list --installed
E. rpm --query –all

Correct Answer: E

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 RPM 패키지 관리를 사용할 때 현재 설치된 모든 패키지가 나열되는 명령은 무엇?

QUESTION 111
Which of the following settings for umask ensures that new files have the default permissions -rwr-----?
A. 0017
B. 0640
C. 0038
D. 0226
E. 0027

Correct Answer: E

Explanation: E. 666 – 027 = 640 –> -rw-r—–
Explanation/Reference: 다음 중 새 파일에 기본 사용 권한 -rwr---을(를) 갖도록 하는 설정은 무엇?

QUESTION 112
When in Normal mode in vi, which character can be used to begin a reverse search of the text? 
A. r
B. /
C. F
D. ?
E. s

Correct Answer: D

Explanation
/: 정방향 검색
?: 이전 검색
Explanation/Reference: vi의 일반 모드에서 텍스트의 역방향 검색을 시작하는 데 사용할 수 있는 문자는 무엇?

QUESTION 113
Which of the following tools can show the complete path of an executable file that the current shell would execute when starting a command without specifying its complete path? (Choose two.) 
A. find
B. pwd
C. which
D. locate
E. type

Correct Answer: CE

Explanation: locate: the updated가 필요.
Explanation/Reference: 다음 중 전체 경로를 지정하지 않고 명령을 시작할 때 현재 셸이 실행할 실행 파일의 전체 경로를 표시할 수 있는 도구는 무엇? (2개 선택)

QUESTION 114
Which of the following commands determines a file’s format by using a definition database file which
contains information about all common file types?
A. type
B. file
C. magic
D. pmagic
E. hash

Correct Answer: B

Explanation
Explanation/Reference: 다음 중 모든 공통 파일 형식에 대한 정보가 포함된 정의 데이터베이스 파일을 사용하여 파일 형식을 결정하는 명령은 무엇?

QUESTION 115
Which command displays a list of all background tasks running in the current shell? (Specify ONLY the
command without any path or parameters.)

Correct Answer: jobs

Explanation
Explanation/Reference: 현재 셸에서 실행 중인 모든 백그라운드 작업 목록을 표시하는 명령은 무엇? (경로/매개 변수 없이 명령만 지정)

QUESTION 116
When booting from the hard disk, a computer successfully loads the Linux kernel and initramfs but hangs during the subsequent startup tasks. The system is booted using a Linux based rescue CD to investigate the problem. Which of the following methods helps to identify the root cause of the problem? 
A. Using the dmesg command from the rescue CD’s shell to view the original system’s boot logs
B. Investigating the file /proc/kmsg on the computer’s hard disk for possible errors
C. Investigating the file /var/log on the computer’s hard disk for possible errors
D. Using chroot to switch to the file system on the hard disk and use dmesg to view the logs
E. Rebooting again from the hard drive since the system successfully booted from the rescue CD

Correct Answer: C

Explanation
A. 복구 CD의 셸에서 dmesg 명령을 사용하여 원래 시스템의 부팅 로그를 봅니다.
B. 컴퓨터 하드 디스크의 /proc/kmsg 파일에 가능한 오류가 있는지 조사합니다.
C. 컴퓨터 하드 디스크의 /var/log 파일에서 발생 가능한 오류 조사
D. chroot를 사용하여 하드 디스크의 파일 시스템으로 전환하고 dmesg를 사용하여 로그를 봅니다.
<dmesg를 사용하여 첫 번째 부팅 프로세스의 문제를 해결 불가>
E. 시스템이 복구 CD에서 부팅된 후 하드 드라이브에서 다시 재부팅 중
Explanation/Reference: 하드 디스크에서 부팅할 때 컴퓨터는 Linux 커널과 initramfs를 성공적으로 로드하지만 이후 시작 작업 중에 중단됩니다. Linux 기반 복구 CD를 사용하여 시스템을 부팅하여 이 문제를 조사할 때, 다음 중 문제의 근본 원인을 식별하는 데 도움이 되는 방법은 무엇?

QUESTION 117
Given the following two symbolic links in a System V init configuration: 
/etc/rc1.d/K01apache2/etc/rc2.d/S02apache2 
When are the scripts executed that are referenced by these links? (Choose two.) 
A. S02apache2is run when runlevel 2 is entered
B. S02apache2is run when runlevel 2 is left
C. K01apache2is never run because K indicates a deactivated service
D. Both S02apache2 and K01apache2are run during a system shutdown
E. K01apache2is run when runlevel 1 is entered

Correct Answer: AE

Explanation:
S 및 K 링크는 모두 초기 상태 변경이 발생할 때 특정 서비스를 처리하는 방법에 대한 OS 지침을 제공하는 동시에 서비스가 시작 또는 중지되는지 여부를 나타내며, 다음 번호는 스크립트가 적용될 시작 수준을 표시함. K01로 시작하는 모든 링크는 init 1(단일 사용자 모드)의 시스템 전환과 동시에 상대 서비스가 중단됨을 의미.

A. 실행 레벨 2를 입력하면 S02apache2가 실행됩니다.
B. 실행 레벨 2가 남아 있을 때 S02apache2가 실행됩니다.
C. K가 비활성화된 서비스를 나타내기 때문에 K01apache2가 실행되지 않습니다.
D. 시스템 종료 중에 S02apache2 및 K01apache2가 모두 실행됩니다.
E. 실행 수준 1을 입력하면 K01apache2가 실행됩니다.
Explanation/Reference: System V init 구성에 다음 두 개의 심볼 링크가 지정되어 있습니다. 
/etc/rc1.d/K01apache2	/etc/rc2.d/S02apache2 
이 링크에서 참조하는 스크립트는 언제 실행? (두개 선택.)










 
LPIC 101-500 주관식
QUESTION 1
로컬 시스템의 호스트 이름을 설정하는 데 사용되는 명령은 무엇입니까? (경로/매개 변수 없이 명령만 지정)
1. Which command is used to set the hostname of the local system? (Specify only the command without
any path or parameters.) 
Correct Answer: hostname






QUESTION 2
옵션에 따라 열려 있는 TCP 연결, 라우팅 테이블 및 네트워크 인터페이스 통계를 표시할 수 있는 명령은 무엇입니까? (경로/매개 변수 없이 명령 지정)
4. What command, depending on its options, can display the open TCP connections, the routing tables, as
well as network interface statistics? (Specify only the command without any path or parameters.) 
Correct Answer: netstat






QUESTION 3
Network Manager에 포함된 명령 중 명령줄에서 Network Manager에 쉽게 액세스할 수 있는 curses 응용 프로그램은 무엇입니까? (경로/매개 변수 없이 명령만 지정)
19. Which command included in NetworkManager is a curses application which provides easy acces to the
NetworkManager on the command line? (Specify only the command without any path or parameters.) 
Correct Answer: nmtui
nmtui : 콘솔에서 사용가능한 curses 기반  N/W 설정 프로그램






QUESTION 4
cron 스케줄링 시스템을 사용할 수 있는 모든 사용자가 포함해야 하는 파일(있는 경우)은 무엇? (경로 포함하여 파일의 전체 이름을 지정)
19. Which file, if present, must contain all users that are allowed to use the cron scheduling system?
(Specify the full name of the file, including path.) 
Correct Answer: /etc/cron.allow
- cron 특정 시간 작업 자동 실행 등 스케줄링 역할
  설정 파일은 cron table을 줄여서 crontab이라 부른다.
  /etc/cron.allow파일에 유저명을 넣으면 해당 사용자는 해당 크론 사용 가능






QUESTION 5
systemd에 포함된 명령 중 시간 또는 단위 이름과 같은 기준으로 systemd 저널에서 메시지를 선택할 수 있는 명령은 무엇? (경로/매개 변수 없이 명령만 지정.)
27. Which command included in systemd supports selecting messages from the systemd journal by criteria
such as time or unit name? (Specify only the command without any path or parameters.) 
Correct Answer: journalctl
- systemd : 일부 리눅스 배포판에서 유닉스 시스템 V나 BSD init 시스템 대신 사용자 공간을 부트스트래핑하고 최종적으로 모든 프로세스들을 관리하는 init 시스템
journalctl 이란?
- systemd의 서비스 로그를 확인할 수 있다.
- systemd-journald.service에 의해서 systemd의 정보들을 분석한다.



QUESTION 6
이 변경 내용을 적용하려면 구성에 새 전자 메일 별칭을 추가한 후 실행해야 하는 명령은 무엇? (경로 없이 필요한 모든 매개 변수를 포함해 명령 지정)
29.Which command must be run after adding a new email alias to the configuration in order to make this
change effective? (Specify the command without any path but including all required parameters.) 
Correct Answer: newaliases
/usr/bin/newaliases
샌드 메일 서버의 aliases 파일 데이터베이스를 업데이트한다.





QUESTION 7
모든 sendmail 호환 MTA와 함께 사용할 수 있는 MTA의 메일 대기열 내용을 나열하는 데 사용되는 명령은 무엇입니까? (경로/매개 변수 없이 명령만 지정)
33.Which command, available with all sendmail-compatible MTAs, is used to list the contents of the MTA’s
mail queue? (Specify only the command without any path or parameters.) 
Correct Answer: mailq
MTA(Mail Transfer Agent)란?
MTA는 네트워크의 한 노드에서 다른 노드로 전자 메일을 라우트하고 전송하는 응용 프로그램이다. 작업을 수행하기 위해 SMTP(Simple Mail Transfer Protocol)로 알려진 프로토콜을 사용한다.






QUESTION 8
CUPS에 대한 구성 파일이 들어 있는 최상위 디렉토리는 무엇입니까? (디렉토리 전체 경로 지정)
34.What is the top-level directory which contains the configuration files for CUPS? (Specify the full path to
the directory.) 
Correct Answer: /etc/cups
- CUPS(Common Unix Printing System) : 컴퓨터를 인쇄 서버로 기능하게 해주는 등 프린팅 시스템





QUESTION 9
/etc/ntp.conf 파일에서 시간 정보에 대해 쿼리할 외부 NTP 소스를 지정하는 옵션은 무엇? ( 값/매개 변수 없이 옵션만 지정)
37.Which option in the /etc/ntp.conffile specifies an external NTP source to be queried for time information?
(Specify only the option without any values or parameters.) 
Correct Answer: server
- NTP(Network Time Protocol)는 인터넷상의 시간을 동일하게 동기화 시켜주는 통신망의 시간 규약
- yum install ntp 로 설치 가능
- 설치하면 /etc/ntp.conf 생성되고, 파일 내에서 동기화할 서버 입력 시 server 172.16.15.192 이런식으로 사용





QUESTION 10
현재 Bash 셸에 정의된 별칭을 나열하는 명령은 무엇입니까? (경로/매개 변수 없이 명령만 지정)
46.What command list the aliases defined in the current Bash shell? (Specify only the command without
any path or parameters.) 
Correct Answer: alias







QUESTION 11
SSH에서 X11 전달을 사용할 때 응용 프로그램이 올바른 X11 서버에 연결할 수 있도록 원격 셸에 자동으로 설정되는 환경 변수는 무엇? (추가 명령/값 없이 환경 변수만 지정)
54.When using X11 forwarding in SSH, what environment variable is automatically set in the remote shell in
order to help applications to connect to the correct X11 server? (Specify only the environment variable
without any additional commands or values.) 
Correct Answer: DISPLAY
(2) 환경 변수
우리가 사용하고자 하는 쉘의 환경을 작업 환경에 맞게 혹은 작업의 필요에 맞추어서 설정하는 데 사용되는 값들을 가지고 있다. 다시 말하자면
이렇게 변환된 변수값으로 사용자가 원하는 방향으로 작업을 이끌어갈 환경을 설정한다는 것이다.
DISPLAY : 현재 X 윈도 디스플레이 위치






QUESTION 12
하드웨어 시계를 시스템 시계에 동기화하는 데 사용되는 명령은 무엇입니까? (경로/매개 변수 없이 명령만 지정)
71.Which command is used to sync the hardware clock to the system clock? (Specify only the command
without any path or parameters.) 
Correct Answer: hwclock





QUESTION 13
실행 중인 ssh-에이전트 인스턴스에 OpenSSH 개인 키를 추가하는 데 사용되는 명령은 무엇입니까? (경로 없이 명령 이름만 지정)
87.What command is used to add OpenSSH private keys to a running ssh-agent instance? (Specify the
command name only without any path.) 
Correct Answer: ssh-add
- ssh(Secure Shell) 원격지 호스트 컴퓨터에 접속하기 위해 사용되는 인터넷 프로토콜




QUESTION 14
xinetd 서비스에 대한 구성 파일이 들어 있는 디렉터리는 무엇? (디렉토리의 전체 경로 지정)
88.Which directory holds configuration files for xinetd services? (Specify the full path to the directory.) 
Correct Answer: /etc/xinetd.d/





QUESTION 15
로그인 시도에 사용되는 개인 키의 위치를 지정하는 SSH 명령 매개 변수는 무엇입니까?
90. Which parameter of the ssh command specifies the location of the private key used for login attempts?
(Specify only the option name without any values or parameters.) 
Correct Answer: ssh -i






QUESTION 16
이전에 비활성화된 네트워크 인터페이스 eth0을 활성화하기 위해 명령어에 누락된 매개변수를 채우려면?
(명령/경로/추가 옵션 없이 파라미터만 지정)
94.Which parameter is missing in the command 
ip link set ____ dev eth0 
to activate the previously inactive network interface eth0? (Specify the parameter only without any 
command, path or additional options.) 
Correct Answer: up




QUESTION 17
/etc/network/interfaces 또는 /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-eth0과 같은 배포별 구성에 따라 네트워크 인터페이스를 사용하도록 설정하는 명령은 무엇입니까? (경로/매개 변수가 없는 명령만 지정)
102.What command enables a network interface according to distribution-specific configuration, such as /
etc/network/interfacesor /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-eth0? (Specify only the command without any
path or parameters.) 
Correct Answer: ifup
